\section{Емкость}
Известно, что если поместить на сферу заряд, то ее потенциал изменится  и станет равным $\varphi =
kQ/R$. На самом деле для любого проводника потенциал $\varphi\sim Q$. Коэффициент пропорциональности
называют \textbf{емкостью}. Единицы измерения~--- Фарады.

\[
	C=\frac{q}{\varphi}
\]

Емкость сферы равна $\frac{R}{k}=4\pi\varepsilon_0\cdot R$. Оценим емкость Земли:
$C=9\cdot10^9\cdot6.4\cdot 10^6~\text{Ф}=700~\text{мкФ}$ 

Таким образом мы определили емкость для одиночного проводника, теперь хочется обобщить это на случай
нескольких проводников.

Возьмем два проводника, подключим к ним батарейку с напряжением $U$. Пусть на одном из проводников
образовался заряд $Q$, а на втором $-Q$, тогда можно ввести понятие \textbf{емкости конденсатора}:
\[
	C=\frac{Q}{U}
\]

Проводники называют \textbf{обкладками} конденсатора.

\subsection{Плоский конденсатор}
Рассмотрим в качестве проводников две параллельные металлические пластины, одинаковой площади. Поле между
обкладками однородно (неоднородностью на краях можно пренебречь, если $d\ll\sqrt{S}$). Тогда поле связано
с напряжением как:
\[
	U=Ed
\]

Поле можно найти из теоремы Гаусса, как поле от двух бесконечных пластин:
\[
	E=\frac{q}{S\varepsilon_0}
\]

Таким образом получили выражение для емкости:
\[
	C=\varepsilon_0 \frac{S}{d}
\]


\subsection{Конденсаторы в схемах}
Посмотрим что будет если соединить несколько конденсаторов параллельно. Напряжения $U$ на них будут
одинаковы, а полный заряд соединения равен сумме зарядов, для каждого из которых $q_i=C_iU$.

\[
	q=\sum_iq_i=U\sum_i C_i=C_0U
\]

Значит параллельное соединение можно рассматривать как один конденсатор, с емкостью
\[
	C=C_1+C_2+\ldots+C_n
\]

При последовательном соединении незаряженных конденсаторов, заряды на них одинаковы, а полное напряжение
$U$ равно сумме всех напряжений $U_i$ на отдельных конденсаторах:

\[
	U=\sum_i U_i = q \sum\frac{1}{C_i}=\frac{q}{C_0}
\]
значит емкость последовательного сопротивления резисторов:
\[
	\frac{1}{C_0}=\frac{1}{C_1}+\frac{1}{C_2}+\ldots+\frac{1}{C_n}
\]

\subsection{Энергия электрического поля}
Посчитаем энергию, запасенную в плоском конденсаторе. Для этого найдем работу, которую надо совершить
чтобы этот конденсатор зарядить до напряжения $U$.


Пускай в начальный момент времени пластины не заряжены. Будем переносить заряд $\delta q$ с одной
пластины на другую и посчитаем какую работу придется для этого совершить. Первую порция заряда
переносится через нулевую разность потенциалов, а последняя через полное напряжение  $U$. В каждый момент
разность потенциалов пропорциональна уже перенесенному заряду.

Пусть на обкладках конденсатора есть некоторый заряд $q$, тогда он создает напряжение $q/C$, значит
работа которую надо совершить:

\[
	\delta A = \frac{q}{C}\delta q
\]  
таким образом полная работа:
\[
	A=\sum_{q=0}^{q=Q}\frac{q}{C}\delta q 
\]

Искомая сумма~--- площадь под графиком, значит она равна:
\[
	A=\frac{q^2}{2C}=\frac{CU^2}{2}
\]

Заметим, что нигде не использовалась конкретная геометрия, а значит полученные выражения верны для
конденсатора любой формы.

Запишем энергию плоского конденсатора:
\[
	W=\varepsilon_0 S d \frac{1}{2} E^2 = \frac{1}{2} \varepsilon_0 V E^2
\]
где $V$~--- объем пространства между обкладками.

Введем понятие \textbf{плотности энергии}:
\[	
	\omega=\frac{W}{V}=\frac{1}{2}\varepsilon_0 E^2
\] 

Получили, что электрическое поле запасает в себе потенциальную энергию пропорциональную $E^2$, причем это
верно для любой ситуации, так как мы пользовались лишь однородностью поля, а любое поле можно разбить на
маленькие участки, считая поле в каждом из них однородным.


\subsection{Сферический конденсатор}
Здесь посчитали емкость сферического конденсатора:
\[
	C=4\pi\varepsilon_0\frac{R_1R_2}{R_2-R_1}
\]

Диэлектрическая проницаемость как изменение емкости конденсатора
\[
	\varepsilon = \frac{E_0}{E}
\]

Вектор индукции электрического поля 
\[
	\pmb D = \varepsilon \pmb E
\]